\documentclass[10pt,french,a4paper,dvipssnames]{book}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{ProfMaquette}
\usepackage{fancyqr}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{pas-tableur}
\usepackage{pythonhighlight}
\RequirePackage[margin=1.5cm]{geometry}
\RequirePackage{babel}
\RequirePackage{hyperref}
\RequirePackage{setspace}
\RequirePackage[warnings-off={mathtools-colon,mathtools-overbracket}]{unicode-math}
\RequirePackage{pstricks}
\RequirePackage{titlesec}
\RequirePackage{fancyhdr}
\RequirePackage{microtype}
\RequirePackage{enumitem}
\RequirePackage{pst-fun,pst-all,pstricks-add,pst-eucl,pst-solides3d,pst-poly}
\RequirePackage{frcursive}
\RequirePackage{unicode-math}
\setlist[enumerate,2]{label=\alph{*})}
\setlist[enumerate,1]{label=\arabic{*})}
%%% Mise en page %%%
\pagestyle{fancy}
%\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setmainfont{STIX Two Text}
\setmathfont{STIX Two Math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\setstretch{1.2}
\setitemize[0]{leftmargin=*,label=\textbullet}
\setenumerate[0]{leftmargin=*}
\setlength\multicolsep{1pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0mm}
\fancyhead[L]{}
%\fancyhead[C]{Page \thepage} 
\fancyhead[R]{}
\fancyfoot[L]{{\gray{\small \thechapter . Dérivation (2)}}}
\fancyfoot[C]{\thepage} 
%\fancyfoot[R]{\gray\leftmark \; (5\up{e})}
\newcommand\hautab[1]{\renewcommand{\arraystretch}{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1cm}}


% Redéfinition du nom du chapitre
\addto{\captionsfrench}{\renewcommand*{\chaptername}{}}

% Entêtes de l'environnement "cours"
\tcbset{usercours/.style={
        enhanced,
        colback=LightSteelBlue,
        frame hidden, % Pas d'encadrement
        sharp corners, % Bords non arrondis
        height=3cm,
        underlay={
            \begin{tcbclipinterior}
                \fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
            \end{tcbclipinterior}
        },
        overlay={
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \large{ Cours \vskip2pt \& méthodes }};

\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily Calculs numériques };
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-0.5cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \Huge{ \thechapter} \vskip8pt \fontsize{10}{10} \small{NOMBRES \vskip0pt \& CALCULS}};
        }
    }
}

% Entêtes de l'environnement "parcours"
\tcbset{
    userparcours/.style={
        enhanced,
        colback=LightSteelBlue,
        frame hidden, % Pas d'encadrement
        sharp corners, % Bords non arrondis
        height=3cm,
        underlay={
            \begin{tcbclipinterior}
                \fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
            \end{tcbclipinterior}
        },
        overlay={
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \large{ Parcours \vskip0pt d'exercices}};

\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily Dérivation (2) };
         \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-0.5cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \Huge{ \thechapter} \vskip8pt \fontsize{10}{10} \small{ANALYSE}};
        }
    }
}




% Section
\definecolor{BLEU}{RGB}{29, 112, 183}
\makeatletter
   \renewcommand{\thesection}{\@arabic\c@section}
\makeatother
\titlespacing*{\section}{0mm}{5mm}{3mm} 
\titleformat{\section}[hang]
   {\LARGE\bf\sffamily\color{BLEU}}
   {\tcbox[colback=BLEU,colframe=BLEU,coltext=white,on line,boxsep=0pt,left=4pt,right=4pt,top=4pt,bottom=4pt,sharp corners,tcbox raise base]{\thesection}}
   {10pt}
   {}

%subsection
  \renewcommand{\thesubsection}{\arabic{section}.\arabic{subsection}}
\makeatother
\titlespacing*{\subsection}{3mm}{3mm}{3mm} 
\titleformat{\subsection}[hang]
   {\large\bf\sffamily\color{BLEU}}
   {\tcbox[colback=white,colframe=white,coltext=BLEU,on line,boxsep=0pt,left=2pt,right=5pt,top=2pt,bottom=2pt]{\thesubsection}}
   {1pt}
   {}


% Environnements du cours
\tcbset{frame/.style={enhanced,breakable, sharp corners, after skip=5mm,  toprule=1mm,rightrule=0pt,bottomrule=0pt,
        leftrule=0pt, colback=#1!10,
        colframe=#1!80!black, coltitle=#1!50!black,
        detach title,overlay unbroken and first={
            \node[anchor=north west,font=\sffamily,yshift=-2mm] at (frame.north west) {\tcbtitle}; % Adjust the yshift value
        }, before upper={\vspace{5mm}},}}



\newtcbtheorem{definition}{{\bf \textsf{Définition}}}{frame=red}{de}
\newtcbtheorem{propriete}{{\bf \textsf{Propriété}}}{frame=red}{pr}
\newtcbtheorem{exemple}{{\bf \textsf{Exemple}}}{frame=lightgray}{ex}
\newtcbtheorem{remarque}{{\bf \textsf{Remarque}}}{frame=lightgray}{re}
\newtcbtheorem{methode}{{\bf \textsf{Méthode}}}{frame=BLEU}{me}
\newtcbtheorem{parcours1}{{Parcours 1}}{frame=BLEU}{pa1}
\newtcbtheorem{parcours2}{{Parcours 2}}{frame=BLEU}{pa2}
\newtcbtheorem{parcours3}{{Parcours 3}}{frame=BLEU}{pa3}
\newtcbtheorem{demonstration}{{\bf \textsf{Démonstration}}}{frame=BLEU}{mo}
\newtcolorbox{exmethode}{skin=bicolor,sidebyside,colback=white,colbacklower=cyan!5,colframe=cyan!5,attach boxed title to top left={xshift=5mm,yshift=-3mm},boxed title style={size=small,colback=cyan!5},top=3mm,fonttitle=\black}
\newtcolorbox{exbmethode}{skin=bicolor,colback=white,colbacklower=cyan!5,colframe=cyan!5,attach boxed title to top left={xshift=5mm,yshift=-3mm},boxed title style={size=small,colback=cyan!5},top=3mm,fonttitle=\black}
% bulle interactif pour les parcours
\newcommand{\bulleovaleInteractif}{%
    \begin{tikzpicture}
        \node[draw=orange, fill=orange, text=white, rounded corners, minimum width=2cm, minimum height=0.4cm, inner sep=4pt]  {Interactif};
    \end{tikzpicture}%
}

% Multi-colonnage numéroté
\NewDocumentEnvironment{colenumerate}{O{2}+b}{%
  \begin{multicols}{#1}
    \begin{enumerate}
      #2
    \end{enumerate}
  \end{multicols}}

% graphique sésamath%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{pgf}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{patterns}  
\definecolor{CyanTikz40}{cmyk}{.4,0,0,0}
\definecolor{CyanTikz20}{cmyk}{.2,0,0,0}
\definecolor{A1}                {cmyk}{1.00, 0.00, 0.00, 0.50}
\definecolor{F1}                {cmyk}{0.00, 0.80, 0.50, 0.00}
\definecolor{A3}                {cmyk}{0.30, 0.00, 0.00, 0.05}
\definecolor{A4}{cmyk}{0.10, 0.00, 0.00, 0.00}
\tikzstyle{general}=[line width=0.3mm, >=stealth, x=1cm, y=1cm,line cap=round, line join=round]
\tikzstyle{quadrillage}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz40]
\tikzstyle{quadrillageNIV2}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz20]
\tikzstyle{quadrillage55}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz40, xstep=0.5, ystep=0.5]
\tikzstyle{cote}=[line width=0.3mm, <->]
\tikzstyle{epais}=[line width=0.5mm, line cap=butt]
\tikzstyle{tres epais}=[line width=0.8mm, line cap=butt]
\tikzstyle{axe}=[line width=0.3mm, ->, line cap=rect]
\newcommand{\quadrillageSeyes}[2]{\draw[line width=0.3mm, color=A1!10, ystep=0.2, xstep=0.8] #1 grid #2;
\draw[line width=0.3mm, color=A1!30, xstep=0.8, ystep=0.8] #1 grid #2; }
\newcommand{\axeX}[4][0]{\draw[axe] (#2,#1)--(#3,#1); \foreach \x in {#4} {\draw (\x,#1) node {\small $+$}; \draw (\x,#1) node[below] {\small $\x$};}}
\newcommand{\axeY}[4][0]{\draw[axe] (#1,#2)--(#1,#3); \foreach \y in {#4} {\draw (#1, \y) node {\small $+$}; \draw (#1, \y) node[left] {\small $\y$};}}
\newcommand{\axeOI}[3][0]{\draw[axe] (#2,#1)--(#3,#1);  \draw (1,#1) node {\small $+$}; \draw (1,#1) node[below] {\small $I$};}
\newcommand{\axeOJ}[3][0]{\draw[axe] (#1,#2)--(#1,#3); \draw (#1, 1) node {\small $+$}; \draw (#1, 1) node[left] {\small $J$};}
\newcommand{\axeXgraduation}[2][0]{\foreach \x in {#2} {\draw (\x,#1) node {\small $+$};}}
\newcommand{\axeYgraduation}[2][0]{\foreach \y in {#2} {\draw (#1, \y) node {\small $+$}; }}
\newcommand{\origine}{\draw (0,0) node[below left] {\small $0$};}
\newcommand{\origineO}{\draw (0,0) node[below left] {$O$};}
\newcommand{\point}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};}
\newcommand{\pointGraphique}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};
\draw (#1,#2) node {$+$};}
\newcommand{\pointFigure}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};
\draw (#1,#2) node {$\times$};}
\newcommand{\pointC}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};}
\newcommand{\pointCGraphique}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};
\draw (#1) node {$+$};}
\newcommand{\pointCFigure}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};
\draw (#1) node {$\times$};}


\def \R {\mathbb{R}}
\def \N {\mathbb{N}}
\def \D {\mathbb{D}}
\def \Q {\mathbb{Q}}
\def \E {\mathbb{E}}
\def \P {\mathbb{P}}
\def \Z {\mathbb{Z}}
\def \C {\mathbb{C}}
\begin{document}
\setcounter{chapter}{8}


\begin{Maquette}[Parcours,CorrigeFin, Colonnes=2]{Theme={},Date={},Niveau={},Couleur=FireBrick}
{\sffamily Ce parcours d'exercices appartient à :} \pointilles[7cm]

%\begin{Maquette}[Parcours]{Theme= NOM : \pointilles[5cm] Prénom : \pointilles[5cm]\vskip7pt Parcours d'exercices : \vskip4pt  {{\huge Fonctions généralités (fonctions de référence)}},Classe={},Niveau= Seconde, Date=2023-2024,Couleur=LightSteelBlue}

\begin{parcours1*}{}
      \AfficheParcours[Colonnes=23]{1} 
      \end{parcours1*}


\begin{parcours2*}{}
      \AfficheParcours[Colonnes=23]{2} 
      \end{parcours2*}
      
      \sffamily
\begin{multicols}{2}

 


    \section{Lien Dérivée/Variations} 
     
    \begin{exercice}[ Trajet={1,2,3}]
\begin{enumerate}
  \item Soit $f$ une fonction définie sur $[-3~ ;~ 5]$ et telle que :
\begin{center}
 \begin{tikzpicture}[xscale=0.5,yscale=0.5]
		\tkzTabInit{$x$/1, $f(x)$/2}{$-3$,$-1$,$0$, $5$}
		\tkzTabVar{+/$4$,-/ $-2$ ,+/$1$, -/$0$ }	
      \end{tikzpicture}
    \end{center}

 Dresser le tableau de signe de la fonction dérivée $f'$.

  \item Soit $f$ une fonction définie sur $[0 ~; ~7]$  telle que :
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	  \tkzTabInit[lgt=1.5,espcl=1.5]{$x$/0.8,\footnotesize  $f'(x) $/1}{$0$,$2$,$4$,$7$}
 	  \tkzTabLine{,+,z,-,z,+}
 	  	 	\end{tikzpicture}
      \end{center}
Donner le tableau de variations de  $f$.
  \item $f$ est une fonction définie et dérivable sur $[-3~;~4]$. Voici la représentation graphique de sa fonction dérivée $f'$ :\\
\begin{center}
\psset{xunit=0.375cm,yunit=0.375cm}
%\psset{unit=0.6cm}
\begin{pspicture}(-7,-4)(9,5)
\def\pshlabel#1{\footnotesize #1}
\def\psvlabel#1{\footnotesize #1}
\psgrid[gridwidth=0.1pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](0,0)(-7,-4)(9,5)
\psset{xunit=0.75cm, yunit=0.75cm}
\psaxes[labelsep=1mm,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt, showorigin=false]{->}(0,0)(-3.5,-2)(4.5,2.5)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\pscurve[showpoints=false,linecolor=red,linewidth=1.25pt](-3,1)(-2,0)(-1,-1)(-0.5,-0.8)(1,0)(2,1)(3,0)(4,-2)
\psdots[dotstyle=Add,dotscale=1.2,dotangle=45](-3,1)(-2,0)(1,0)(3,0)(4,-2)(-1,-1)
\uput[u](4.2,-1.5){{\Large \red{ $\mathscr{C}_{f'}$}}}
\end{pspicture}
\end{center}

Déterminer les variations de la fonction $f$.

\item Les courbes ci-dessous représentent une fonction $f$ définie sur l'intervalle $[-1~;~4]$ et sa fonction dérivée $f'$.\\
Laquelle représente $f$ et laquelle représente $f'$ ?\\
\hspace*{-0.3cm}
\begin{minipage}{3.5cm}
\begin{center}
\psset{xunit=0.5cm,yunit=0.5cm}
\begin{pspicture}(-2,-2)(5,5)
\def\pshlabel#1{\footnotesize #1}
\def\psvlabel#1{\footnotesize #1}
\multido{\n=-2+1}{8}{\psline[linewidth=0.2pt](\n,-2)(\n,5)}
\multido{\n=-2+1}{8}{\psline[linewidth=0.2pt](-2,\n)(5,\n)}
\psaxes[labelsep=1mm,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt,Dx=1,Dy=1, showorigin=false]{->}(0,0)(-1.99,-1.99)(5,5)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\uput[dl](3.7,4){$\boxed{\text{Courbe 1}}$}
\psplot[plotpoints=8000,linewidth=1.25pt,linecolor=blue]{-0.67}{4}{0.3333 x 3 exp mul 2 x 2 exp mul sub 3 x mul add 1 add}
\end{pspicture}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{3.5cm}
\begin{center}
\psset{xunit=0.5cm,yunit=0.5cm}
\begin{pspicture}(-2,-2)(5,5)
\def\pshlabel#1{\footnotesize #1}
\def\psvlabel#1{\footnotesize #1}
\multido{\n=-2+1}{8}{\psline[linewidth=0.2pt](\n,-2)(\n,5)}
\multido{\n=-2+1}{8}{\psline[linewidth=0.2pt](-2,\n)(5,\n)}
\psaxes[labelsep=1mm,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt,Dx=1,Dy=1,showorigin=false]{->}(0,0)(-1.99,-1.99)(5,5)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\uput[dl](3.7,4){$\boxed{\text{Courbe 2}}$}
\psplot[plotpoints=8000,linewidth=1.25pt,linecolor=blue]{-0.45}{4}{x 1 sub x 3 sub mul}
\end{pspicture}
\end{center}
\end{minipage}



\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
  \item Tableau de signe de la fonction dérivée $f'$ :
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	  \tkzTabInit[lgt=1.5,espcl=1.5]{$x$/0.8,\footnotesize  $f'(x) $/1}{$-3$,$-1$,$0$,$5$}
 	  \tkzTabLine{,-,z,+,z,-}
 	  	 	\end{tikzpicture}
      \end{center}
  \item Tableau de variations de  $f$.
\begin{center}
 \begin{tikzpicture}[xscale=0.5,yscale=0.5]
		\tkzTabInit{$x$/1, $f(x)$/2}{$0$,$2$,$4$, $7$}
		\tkzTabVar{-/$~$,+/ $~$ ,-/$~$, +/$~$}	
      \end{tikzpicture}
    \end{center}  
  
  
  \item Tableau de variations de  $f$.
\begin{center}
 \begin{tikzpicture}[xscale=0.5,yscale=0.5]
		\tkzTabInit{$x$/1, $f(x)$/2}{$-3$, $-2$, $1$,$3$, $4$}
		\tkzTabVar{-/$~$,+/ $~$ ,-/$~$, +/,-/}	
      \end{tikzpicture}
    \end{center}  

\item $f$ est représentée par la courbe 1.
\end{enumerate}
\end{Solution}

    \begin{exercice}[ Trajet={1,2}]
Soit $f$ une fonction dérivable sur $\mathbb{R}$ dont on donne le tableau de signes de $f'(x)$.
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[general,yscale=0.70]
  \tkzTabInit[lgt=1, espcl=1]
  {$x$ / 1, $f'(x)$ / 1}
  {$-\infty$, $-1$, 2, $+\infty$}
  \tkzTabLine{ , -, z, +, z, -}
 \end{tikzpicture}
 \end{center}

 Donner le sens de variation de $f$.
\end{exercice}
\begin{Solution}
Tableau de variations de  $f$.
\begin{center}
 \begin{tikzpicture}[xscale=0.5,yscale=0.5]
		\tkzTabInit{$x$/1, $f(x)$/2}{$-\infty$,$-1$,$2$, $+\infty$}
		\tkzTabVar{+/$~$,-/ $~$ ,+/$~$, -/$~$}	
      \end{tikzpicture}
    \end{center}  
\end{Solution}

\begin{exercice} [ Trajet={1,2}] Soit $f$ une fonction définie sur $\mathbb{R}$ dont on donne le tableau de variations ci-dessous.
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[general, scale=0.7]
  \tkzTabInit[lgt=1.3, espcl=2.46]
  {$x$ / 1, $f$ / 1.5}
  {$-\infty$, 3, 4, $+\infty$}
  \tkzTabVar{+/,-/$-2$,+/0,-/}
 \end{tikzpicture}
 \end{center}

Donner le signe de $f'(x)$.


\end{exercice}
\begin{Solution}
Tableau de signe de $f'$ :
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	  \tkzTabInit[lgt=1.5,espcl=1.5]{$x$/0.8,\footnotesize  $f'(x) $/1}{$-\infty$,$3$,$4$,$+\infty$}
 	  \tkzTabLine{,-,z,+,z,-}
 	  	 	\end{tikzpicture}
      \end{center}
\end{Solution}


\begin{exercice}[Trajet={1,2}] Soit $f$ une fonction dérivable sur $[-2\ ;\ 3]$ dont on donne la courbe représentative $\mathcal{C}_f$ ci-dessous.
 \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[general, xscale=0.8, yscale=0.8]
	\draw [quadrillage55] (-2,-3) grid (3,2.5);
	\draw [quadrillage] (-2,-3) grid (3,2.5);
    \axeX{-2}{3}{1}
    \axeY{-3}{2.5}{1}
    \origine
	\draw [domain=-2:-1, color=A1, epais, smooth] plot(\x,{5/3*(\x+1)^2-5/12});
    \draw [domain=-1:2, color=A1, epais, smooth] plot(\x,{(3*(\x)^4-4*(\x)^3-12*(\x)^2)/12});
	\draw [domain=2:2.696, color=A1, epais, smooth] plot(\x,{32/3*(\x-2)^2-8/3});
    \draw (2.2,1.5) [color=A1] node{{\boldmath $\mathcal{C}_{f}$}};
   \end{tikzpicture}
 \end{center}

 \vspace{-0.5em}

 \begin{enumerate}
  \item Résoudre graphiquement les inéquations :
  \begin{multicols}{2}
   \begin{enumerate}
    \item $f(x) > 0$	\item $f(x) < 0$
    \item $f'(x) > 0$	\item $f'(x) < 0$
   \end{enumerate}
   \end{multicols}
  \item Existe-t-il un lien entre les signes de $f(x)$ et  de $f'(x)$ ?
  \item Résoudre graphiquement les équations :
  \begin{multicols}{2}
   \begin{enumerate}
    \item $f(x) = 0$	\item $f'(x) = 0$
   \end{enumerate}
   \end{multicols}
 \end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
  \item 
   \begin{enumerate}
    \item $S=[-2;-1,5[\cup \{0\}\cup]2,5;3]$	
    \item $S=-1,5;0[\cup]0;2,5[$
    \item $S=]-1;0[\cup ]2;3]$
    	\item $S=[-2;-1[\cup]0;2[$
   \end{enumerate}
  
  \item Non
  \item 
   \begin{enumerate}
    \item $S=\{-1,5;0;2,5\}$	
    \item $S=\{-1;0;2,5\}$
   \end{enumerate}

   \end{enumerate}
\end{Solution}




\begin{exercice} [Trajet={1,2,3}]
 On donne ci-dessous le tableau de signes de la dérivée d'une fonction $f$ définie et dérivable sur $\mathbb{R}$.
 \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[general,yscale=0.70]
  \tkzTabInit[lgt=1, espcl=1]
  {$x$ / 1, $f'(x)$ / 1}
  {$-\infty$, $-1$, 0, $\sqrt{2}$, 4, $+\infty$}
  \tkzTabLine{ , -, z, +, z, -, z, +, z, -}
 \end{tikzpicture}
 \end{center}
 On donne $f(-1)=1$, $f(0)=2$, $f(\sqrt{2})=0$ et $f(4)=1$. Établir le tableau de variations de $f$.
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[general, scale=0.7]
  \tkzTabInit[lgt=1.3, espcl=1.5]
  {$x$ / 1, $f(x)$ / 1.5}
  {$-\infty$, $-1$, $0$, $\sqrt{2}$, $4$, $+\infty$}
  \tkzTabVar{+/,-/$1$,+/$2$,-/$0$,+/$1$,-/}
 \end{tikzpicture}
 \end{center}
\end{Solution}
 \begin{exercice}[Source=Sésamath, Trajet={1,2,3}] Voici deux courbes dont l'une représente une fonction $f$ et l'autre sa dérivée $f'$.

 \begin{center}
 \setlength{\columnseprule}{0pt}
 \begin{multicols}{2}
 \begin{tikzpicture}[general, xscale=1.2, yscale=1.2]
   \draw [quadrillage55] (-1,-1) grid (1.5,1.5);
   \draw [quadrillage] (-1,-1) grid (1.5,1.5);
   \axeX{-1}{1.5}{1};
   \axeY{-1}{1.5}{1};
   \origine;
   \draw [domain=-0.685:0.639, color=A1, epais, smooth] plot(\x,{-(\x-0.5)*(\x+0.5)*(\x)*10});
   \draw (0.5,0.75) [color=A1] node{{\boldmath $\mathcal{C}_1$}};
 \end{tikzpicture}
 \begin{tikzpicture}[general, xscale=1.2, yscale=1.2]
  \draw [quadrillage55] (-1,-1) grid (1.5,1.5);
  \draw [quadrillage] (-1,-1) grid (1.5,1.5);
  \axeX{-1}{1.5}{1};
  \axeY{-1}{1.5}{1};
  \origine;
  \draw [domain=-0.964:0.964, color=A1, epais, smooth] plot(\x,{-(5*(2*(\x)^4-(\x)^2))/4});
  \draw (0.5,0.5) [color=A1] node{{\boldmath $\mathcal{C}_2$}};
 \end{tikzpicture}
 \end{multicols}
 \setlength{\columnseprule}{1pt}
 \end{center}
 Quelle est la courbe représentant $f$ et quelle est celle représentant $f'$ ?
\end{exercice}
\begin{Solution}
$f'$ est représentée par $C_1$. Il faut le justifier.
\end{Solution}


\begin{exercice}[ Trajet={1,2}]
Établir le tableau de variations de $f$ sachant que $f$ est définie et dérivable sur $\mathbb{R} \setminus \left\lbrace 2 \right\rbrace$ et $f(0)=1$ et $f(3)=2$.
 \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[general,yscale=0.70]
  \tkzTabInit[lgt=1, espcl=1]
  {$x$ / 1, $f'(x)$ / 1}
  {$-\infty$, 0, 2, 3, $+\infty$}
  \tkzTabLine{ , +, z, +, d, -, z, +,}
 \end{tikzpicture}
 \end{center}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[general, scale=0.7]
  \tkzTabInit[lgt=1.3, espcl=2]
  {$x$ / 1, $f(x)$ / 1.5}
  {$-\infty$, $0$, $2$, $3$,  $+\infty$}
  \tkzTabVar{-/,R,+D+/,-/, +/ }
 \end{tikzpicture}
 \end{center}

\end{Solution}



\begin{exercice}[Source=Sésamath, Trajet={1,2,3}]
 On donne ci-dessous la courbe de la fonction dérivée d'une fonction $f$ définie et dérivable sur $[-2\ ;\ 3]$.
 \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[general, scale=1]
   \draw [quadrillage55, line width = 0.1mm] (-2,-2) grid (3,2);
   \draw [quadrillage] (-2,-2) grid (3,2);
   \axeX{-2}{3}{1}
   \axeY{-2}{2}{1}
   \origine
   \draw [domain=-2:3, color=A1, smooth] plot(\x,{(\x+1)*(\x-2)*\x/6});
   \draw (1.5,0.5) [color=A1] node{{\boldmath $\mathcal{C}_{f'}$}};
   \end{tikzpicture}
 \end{center}
 Établir le tableau de variations de $f$.
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[general, scale=0.7]
  \tkzTabInit[lgt=1.3, espcl=1.5]
  {$x$ / 1, $f(x)$ / 1.5}
  {$-2$, $-1$, $0$, $2$,  $3$}
  \tkzTabVar{+/,-/,+/,-/,+/}
 \end{tikzpicture}
 \end{center}
\end{Solution}

\begin{exercice}[ Trajet={1,2,3}]
\begin{minipage}{4.2cm}
La figure ci-contre est la représentation graphique $\mathscr{C}$ d'une fonction $f$ dérivable sur $]0~;~+\infty[$.\\
 Parmi les trois courbes ci-dessous, quelle est celle qui est susceptible de représenter la fonction dérivée $f'$ de $f$ ?
\end{minipage}
 \begin{minipage}{3cm}
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.25]{image/der1.jpg}
 \end{center}
 \end{minipage}
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.25]{image/der2.jpg}
 \end{center}
\end{exercice}
\begin{Solution}
C'est la courbe 1. À justifier bien sûr.
\end{Solution}


\begin{exercice}[Source=Sésamath, Trajet={1,2,3}]
 On donne ci-dessous le tableau de signes de la dérivée d'une fonction $f$ définie et dérivable sur $\mathbb{R}^\star$ et $f(-1)=-2$ et $f(1)=2$.
 \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[general,yscale=0.70]
  \tkzTabInit[lgt=1, espcl=1]
  {$x$ / 1, $f'(x)$ / 1}
  {$-\infty$, $-1$, 0, 1, $+\infty$}
  \tkzTabLine{ , +, z, -, d, -, z, +,}
 \end{tikzpicture}
 \end{center}
 \begin{enumerate}
 \item Établir le tableau de variations de $f$.
 \item Esquisser une courbe possible représentant $f$.
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[general, scale=0.7]
  \tkzTabInit[lgt=1.3, espcl=2]
  {$x$ / 1, $f(x)$ / 1.5}
  {$-\infty$, $-1$, $0$, $1$,  $+\infty$}
  \tkzTabVar{-/,+/,-D+/,-/, +/ }
 \end{tikzpicture}
 \end{center}
 Montrez la courbe à votre professeur.
\end{Solution}
\newpage
\begin{exercice}[Source=Sésamath, Trajet={1,2,3}]
 On donne ci-dessous la représentation graphique d'une fonction $f$ définie et dérivable sur $\mathbb{R} \smallsetminus \left\lbrace 1 \right\rbrace$.
 \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[general, xscale=1, yscale=1]
	\draw [quadrillage55, line width = 0.1mm] (-2,-2) grid (3,2);
	\draw [quadrillage] (-2,-2) grid (3,2);
    \axeX{-2}{3}{1}
    \axeY{-2}{2}{1}
    \origine
	\draw [domain=-1.6:0.955, color=A1, epais, smooth] plot(\x,{(2*(\x)^3-3*(\x)^2-6*\x)/6-ln(1-\x)});
	\draw [domain=1.04:3, color=A1, epais, smooth] plot(\x,{(2*(\x)^3-3*(\x)^2-6*\x)/6-ln(\x-1)});
    \draw (-1.5,-0.5) [color=A1] node{{\boldmath $\mathcal{C}_{f}$}};
   \end{tikzpicture}
 \end{center}
 Établir le tableau de signes de $f'(x)$.
\end{exercice} 
\begin{Solution}
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[general,yscale=0.70]
  \tkzTabInit[lgt=1, espcl=1]
  {$x$ / 1, $f'(x)$ / 1}
  {$-\infty$, $0$, $1$, $2$, $+\infty$}
  \tkzTabLine{ , +, z, +, d, -, z, +,}
 \end{tikzpicture}
 \end{center}
\end{Solution}

\section{Variations}
\begin{exercice}[ Trajet={1,2,3}]
 Soit $f$ définie par $f(x) = x^3 + x^2 - x$.
 \begin{enumerate}
  \item Déterminer l'ensemble de définition de $f$.
  \item Déterminer $f'(x)$.
  \item Étudier le signe de $f'(x)$.
  \item En déduire les variations de $f$.
 \end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
  \item $\R$
  \item  $f'(x)=3x^2+2x-1$.
  \item Les deux tableaux réunis : 
   \begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=2,espcl=2]{$x$ /1,$f'(x)$ /1, $f(x)$ /2}{$-\infty$,$-1$,$\dfrac{1}{3}$,$+\infty$}
\tkzTabLine{, + , z, - , z , + ,}
\tkzTabVar{-/ , +/$1$ , -/$\frac{-5}{27} $,+/ }
\end{tikzpicture}
\end{center}
 \end{enumerate}
\end{Solution}
 \begin{exercice}[Trajet={1,2,3}]
  Soit $g$ la fonction définie sur $[0~;~3]$ par :\\
   $g(x)=-x^2+2x+1$
  \begin{enumerate}
   \item Calculer la dérivée de $g$ puis déterminer le signe de cette dérivée.
   \item Étudier le sens de variation de $g$ sur $[0~;~3]$ et construire son tableau de variations.
   \item Vérifier la cohérence avec le graphique réalisé avec une calculatrice.
 \end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
   \item $g'(x)=-2x+2$
   \item Les deux tableaux réunis : 
   \begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=2,espcl=2]{$x$ /1,$f'(x)$ /1, $f(x)$ /2}{$0$,$1$,$3$}
\tkzTabLine{, + , z, - ,}
\tkzTabVar{+/ , -/$2$ , +/ }
\end{tikzpicture}
\end{center}
 \end{enumerate}
\end{Solution}

 \begin{exercice}[ Trajet={1,2,3}]
Soit $f$ la fonction définie sur l'intervalle $[0~;~7]$ par :\\
\hspace*{1cm}$f(x)=x^3-9x^2+15x+3$\\
  Dresser le tableau de variations  $f$ sur $[0~;~7]$.
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=1.8,espcl=1.8]{$x$ /1,$f'(x)$ /1, $f(x)$ /2}{$0$,$1$,$5$,$7$}
\tkzTabLine{, + , z, - , z , + ,}
\tkzTabVar{-/$3$ , +/$10$ , -/$-22 $,+/$10$ }
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{Solution}

\begin{exercice}[ Trajet={1,2,3}]
 Déterminer les variations des fonctions suivantes, définies sur $\mathbb{R}$.
 \begin{enumerate}
  \item $f : x \mapsto 2x^3+3x^2-5$
  \item $g : x \mapsto - x^3 + 2x - 3$
 \end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
  \item $f : x \mapsto 2x^3+3x^2-5$
  \begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=1.8,espcl=1.8]{$x$ /1,$f'(x)$ /1, $f(x)$ /2}{$-\infty$,$-1$,$0$,$+\infty$}
\tkzTabLine{, + , z, - , z , + ,}
\tkzTabVar{-/ , +/$-4$ , -/$-5 $,+/ }
\end{tikzpicture}
\end{center}
  \item $g : x \mapsto - x^3 + 2x - 3$
  \begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=1.8,espcl=1.8]{$x$ /1,$f'(x)$ /1, $f(x)$ /2}{$-\infty$,$-\sqrt{\dfrac{2}{3}}$,$\sqrt{\dfrac{2}{3}}$,$+\infty$}
\tkzTabLine{, - , z, + , z , - ,}
\tkzTabVar{+/ , -/$\approx -4{,}1$ , +/$\approx-1{,}9 $,-/ }
\end{tikzpicture}
\end{center}
 \end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{exercice}[ Trajet={1,2,3}]
 Déterminer les variations des fonctions suivantes, définies sur $\mathbb{R}$.
 \begin{enumerate}
  \item $u : x \mapsto x^4 - x^2 + 2$
  \item $v : x \mapsto x^5 - x^3$
 \end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}

\end{Solution}
 





\begin{exercice}[ Trajet={2}]
 Dans chaque cas, déterminer les variations de la fonction $f$ définie par :
 \begin{enumerate}
  \item $f(x) = (x-1)\sqrt{x}$ pour $x \geqslant 0$.
  \item $f(x) = x + \dfrac{1}{x}$ pour $x \neq 0$.
 \end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}

\end{Solution}

\begin{exercice}[ Trajet={1,2,3}]
 Dans chaque cas, déterminer les variations de la fonction $f$ définie par :
 \begin{enumerate}
  \item $f(x) = \dfrac{1}{x^2+1}$ pour $x \in \mathbb{R}$.
  \item $f(x) = \dfrac{x^2+x+1}{x^2-1}$ pour $x \in \mathbb{R} \smallsetminus \left\lbrace -1\ ;\ 1 \right\rbrace$
 \end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}

\end{Solution}
















 \begin{exercice}[Source=Sésamath, Trajet={1,2,3}]

$f$ est la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par :\\
 \hspace{1cm}*$f(x)=x^4-8x^2+2$.
 \begin{enumerate}
   \item Étudier les  variations de $f$ et dresser son tableau de variations.
   \item Préciser les extremums locaux de $f$.
   \item Dans chaque cas, donner un encadrement de $f(x)$ lorsque $x$ vérifie la condition donnée :
   \begin{multicols}{2}
   \begin{enumerate}
     \item $x\in[-2~;~1]$ ;
     \item $0\leqslant x\leqslant 3$ ;
     \item $x\in[-2~;~2]$.
   \end{enumerate}
   \end{multicols}
 \end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}

\end{Solution}



\begin{exercice}[Source=Sésamath, Trajet={2}]
\begin{enumerate}
 \item Soit $g$ la fonction définie sur $[-4 \ ;\  +\infty[$ par :\\
 \hspace*{2cm}$g(x) = x^3+6x^2+1$.
 \begin{enumerate}
  \item Déterminer les variations de $g$.
  \item En déduire le signe de $g(x)$.
 \end{enumerate}
 \item Soit $f$ la fonction définie sur $]-4 \ ;\  +\infty[$ par :
  \hspace*{2cm} $f(x) = \dfrac{x^3-2}{x+4}.$
  \begin{enumerate}
   \item Déterminer $f'(x)$.
   \item À l'aide de la question {\textbf{1)}}, en déduire les variations de $f$.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice} 

\begin{Solution}
\begin{enumerate}
 \item 
 \begin{enumerate}
  \item Variations de $g$ : 
   \begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=1.8,espcl=1.8]{$x$ /1,$g'(x)$ /1, $g(x)$ /2}{$-4$,$0$,$+\infty$}
\tkzTabLine{d, - , z, + , }
\tkzTabVar{+/$33$ , -/$1$ , +/ }
\end{tikzpicture}
\end{center}
  
  \item $g$ est une fonction positive car le minimum de $g$ est ....
   \end{enumerate}
 \item 
  \begin{enumerate}
   \item $f'(x)=\dfrac{2\times g(x)}{(x-4)^2}$
   \item La question {\textbf 1.} permet d'avoir le signe de $f'(x)$. On peut donc en déduire les variations de $f$. Attention, $4$ est une valeur interdite, n'oubliez pas les double barres dans le tableau de variations.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Solution}
\section{Extréma et dérivées}

\begin{exercice} [ Trajet={1,2}]Soit $f$ une fonction dérivable sur $\left[ -\dfrac{3}{2}\ ;\ -\dfrac{5}{2} \right]$ dont on donne la courbe représentative $\mathcal{C}_{f'}$ de la dérivée.
 \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[general, xscale=0.8, yscale=0.8]
    \draw [quadrillage55] (-1.5,-1) grid (2.5,1.5);
	\draw [quadrillage] (-1.5,-1) grid (2.5,1.5);
    \axeX{-1.5}{2.5}{1}
    \axeY{-1}{1.5}{1}
    \origine
	\draw [domain=-1.5:2.5, color=A1, epais, smooth] plot(\x,{((\x+1)^2*(\x-2)/6});
    \draw (1.5,0.5) [color=A1] node{{\boldmath $\mathcal{C}_{f'}$}};
   \end{tikzpicture}
 \end{center}
 \begin{enumerate}
  \item Déterminer les valeurs de $x$ en lesquelles $f$ admet des extrema locaux.
  \item Préciser la nature de ces extrema.
 \end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
 \begin{enumerate}
  \item $f$ admet un extremum en 2 car $f'(x)$ s'y annule en changeant de signe.
  \item Il s'agit d'un minimum car $f$ est décroissante puis croissante.
 \end{enumerate}
\end{Solution}

\begin{exercice}[Source=Sésamath, Trajet={1,2}]
 Voici le tableau de signes de la fonction dérivée d'une fonction $f$.\\
 Sans établir le tableau de variations de $f$, dire en quelle(s) valeur(s) $f$ admet-elle un (des) extremum (extrema) local (locaux) ? Préciser leur nature.
 \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[general,yscale=0.70]
  \tkzTabInit[lgt=1, espcl=1]
  {$x$ / 1, $f'(x)$ / 1}
  {$-\infty$, $-2$, 0, 1, $+\infty$}
  \tkzTabLine{ , +, z, -, z, +, z, +}
 \end{tikzpicture}
 \end{center}
\end{exercice}

\begin{Solution}
En $-2$ c'est un maximum local et en $0$, c'est un minimum local.
\end{Solution}


\begin{exercice}[Source=Sésamath, Trajet={1,2,3}]
 Même consigne qu'à l'exercice précédent mais en considérant  la courbe représentative de la dérivée d'une fonction $f$.

 \begin{center}
 \begin{tikzpicture}[general, xscale=0.7, yscale=0.5]
   \draw [quadrillage] (-3,-2) grid (3,1);
   \axeX{-3}{3}{1}
   \axeY{-2}{1}{1}
   \origine
   \draw [domain=-2.67:2.39, color=A1, epais, smooth] plot(\x,{-\x*(\x-2)*(\x+1)*(\x+2)/7});
   \draw (-1.5,0.5) [color=A1] node {{\boldmath $\mathcal{C}_{f'}$}};
  \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{exercice}
\begin{Solution}
À l'aide de la courbe, on fait le tableau de signes de $f'$ :


\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[general, scale=0.7]
  \tkzTabInit[lgt=1.3, espcl=2]
  {$x$ / 1, $f(x)$ / 1.5}
  {$-\infty$, $-2$, $-1$, $0$,  $2$, $+\infty$}
  \tkzTabLine{ , -, z, +, z, -, z, +,z,-}
 \end{tikzpicture}
 On en déduit $4$ extremums locaux. Justifiez pourquoi et donnez leurs nature.
 \end{center}



\end{Solution}


\begin{exercice}[Source=Sésamath, Trajet={1,2,3}]
 Démontrer que, quel que soit le nombre $x$ strictement positif, la somme de $x$ et de son inverse est supérieure ou égal à 2.
\end{exercice}
\begin{Solution}

\end{Solution}
\begin{exercice}[Source=Sésamath, Trajet={1,2,3}]
$f$ est la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par : \\\hspace{1cm}$f(x)=-2x^2+4x-3$
\begin{enumerate}
  \item Étudier les variations de $f$.
  \item En déduire le minimum sur $\mathbb{R}$ de la fonction $g$ définie sur $\mathbb{R}$ par $g(x)=\dfrac{1}{f(x)}$.
\end{enumerate}
\end{exercice} 
\begin{Solution}
Il faut démontrer que pour $x>0$, $x+\dfrac{1}{x} \geqslant 2$. Pour cela on peut étudier la fonction $f$ définie sur $]0~;~+\infty[$ par $f(x)=x+\dfrac{1}{x}$.
\end{Solution}

\section{Problèmes}

\begin{exercice}[Source=Sésamath, Trajet={1,2}]
 Soit $f : x \mapsto x^3+x^2-x$.
 \begin{enumerate}
  \item Déterminer les variations de $f$.
  \item Déterminer l'équation de $\mathcal{T}$, tangente à $\mathcal{C}_f$ en $a=0$.
  \item On veut étudier la position relative de $\mathcal{C}_f$ et $\mathcal{T}$.
  \begin{enumerate}
   \item Calculer $d(x) = f(x) - (mx+p)$, où $y=mx+p$ est l'équation de $\mathcal{T}$.
   \item Déterminer le signe de $d(x)$.
   \item Compléter :\\
   \og Si $d(x)>0$, alors $\mathcal{C}_f$ est \ldots\ldots\ldots de $\mathcal{T}$ \fg{}.\\
   \og Si $d(x)<0$, alors $\mathcal{C}_f$ est \ldots\ldots\ldots de $\mathcal{T}$ \fg{}.\\
   \og Si $d(x)=0$, alors \ldots\ldots \fg{}.
   \item Dans un repère orthonormé, tracer $\mathcal{T}$ puis, à l'aide du tableau de variations de $f$, donner l'allure de la courbe $\mathcal{C}_f$.
  \end{enumerate}
 \end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}

\end{Solution}

\columnbreak

\begin{exercice}[Source=Sésamath, Trajet={2}]
 Même consigne qu'à l'exercice précédent avec la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par :\\
\hspace*{2cm}$f(x) = \dfrac{x}{x^2+1} \quad \text{et} \quad a = 0$.
\end{exercice}
\begin{Solution}

\end{Solution}

\begin{exercice} [Source=Sésamath, Trajet={1,2}]
Les fonctions $f$ et $g$ sont définies sur $\mathbb{R}$ par  :\\
\hspace*{0.5cm}$f(x)=x^4-3x+1$ et $g(x)=2x^3-3x-1$.\\
On note $\mathscr{C}_f$ et $\mathscr{C}_g$ les deux courbes.\\
Étudier la position relative de ces deux courbes.
\end{exercice}
\begin{Solution}

\end{Solution}
\begin{exercice}[Source=Sésamath, Trajet={1,2,3}]
Dans le département de Charente-Maritime, lors d'une épidémie de grippe, le nombre de personnes malades $n$ jours après l'apparition des premiers cas est estimée à $30n^2-n^3$ ($n$ est un entier tel que $0\leqslant n\leqslant 30$).\\
Soit $f$ la fonction définie sur $[0~;~30]$ par : \\
\hspace*{2cm}$f(x)=30x^2-x^3$
\begin{enumerate}
  \item  Dresser le tableau de variations de  $f$.
          
  \item  En déduire le jour où le nombre de personnes malades est maximal durant cette période de 30 jours ainsi que le nombre de personnes malades ce jour-là.
       
\end{enumerate}
\end{exercice} *
\begin{Solution}

\end{Solution}

\begin{exercice}[Source=Sésamath, Trajet={2}]
 Soit $f$ la fonction définie sur $[0\ ;\ +\infty[$ par :\\
$f(x)= \dfrac{12}{x^2+4}.$
 \begin{center}
  
 


  \begin{tikzpicture}[general, scale=.7]
   \axeX{-0.5}{3.2}{1,2,3}
   \axeY{-0.5}{3.2}{1,2,3}
   \fill[color=A1, opacity=0.5] (0,0)--(1.5,0)--(1.5,1.92)--cycle;
   \draw [domain=0:3, color=A1, smooth] plot(\x,{(12/(\x*\x+4)});
   \draw (2.5,1.5) [color=A1] node{{\boldmath $\mathcal{C}_f$}};
   \fill[shift={(1.5,0)}, rotate=90,color=A1] (0,0) rectangle (0.2,0.2);
   \pointFigure{0}{0}{O}{color=black, below left};
   \pointFigure{1.5}{1.92}{M}{color=black, above right};
   \pointFigure{1.5}{0}{H}{color=black, below};
  \end{tikzpicture}
  \end{center}

  On note $\mathcal{C}_f$ sa courbe représentative. Soit $M \in
 \mathcal{C}_f$ et $H$ son projeté orthogonal sur l'axe des abscisses.

 Le but de l'exercice est de déterminer l'aire maximale de $OHM$,
 ainsi que la ou les positions du point $M$ rendant cette aire
 maximale.\\
 On choisit $x_M$ comme variable et on pose $x = x_M$.
   \begin{enumerate}
    \item Déterminer une expression de la fonction :\\
	 $\mathcal{A} : x \mapsto \mathcal{A}_{OHM}.$
	\item Déterminer les variations de cette fonction sur son ensemble de définition, que l'on précisera.
	\item Répondre au problème posé.
   \end{enumerate}
\end{exercice} 
\begin{Solution}

\end{Solution}



\begin{exercice}[Source=Sésamath, Trajet={2}]
 Dans un repère orthonormé d'origine $O$, on considère le point $A(a\ ;\ b)$ où $a>0$ et $b>0$ et un point $M$ sur l'axe des abscisses tel que $x_M > a$. La droite $(AM)$ coupe l'axe des ordonnées en un point $N$. Le but de l'exercice est de déterminer l'aire minimale de $OMN$ ainsi que la ou les positions du point $M$ rendant cette aire minimale.
 \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[general, scale=0.65]
  \draw [quadrillage] (-1,-1)grid (4,3);
  \axeX{-1}{4}{1}
  \axeY{-1}{3}{1}
  %\origine
  \pointFigure{0}{0}{O}{color=black, below left};
  \pointFigure{3.5}{0}{M}{color=black, below};
  \pointFigure{1}{2}{A}{color=black, above right};
  \pointFigure{0}{2.8}{N}{color=black, below left};
  \draw [domain=-1/4:4, color=A1, smooth] plot(\x,{-0.8*\x+2.8});
  \fill[color=A1, opacity=0.5] (0,0)--(3.5,0)--(0,2.8)--cycle;
 \end{tikzpicture}
 \end{center}


 \begin{enumerate}
    \item Dans cette question, on étudie le cas $A(1\ ;\ 2)$.
   \begin{enumerate}
    \item On pose $x=x_M$. Démontrer qu'une expression de la fonction $\mathcal{A} : x \mapsto \mathcal{A}_{OMN}$ est :
    \[\mathcal{A}(x) = \dfrac{x^2}{x-1}. \]
    \item Déterminer les variations de $\mathcal{A}$ sur son ensemble de définition.
    \item Répondre au problème posé.
    \item Lorsque l'aire est minimale, que peut-on dire des points $A$, $M$ et $N$ ?
   \end{enumerate}
  \item Étudier le cas général, avec $A(a\ ;\ b)$.
 \end{enumerate}


\end{exercice} 
\begin{Solution}

\end{Solution}


\begin{exercice}[ Trajet={1,2,3}]
Un fermier envisage de construire, le long du mur de sa grange, un enclos rectangulaire grillagé. Il souhaite que l'aire de son enclos soit de 200 m$^2$.\\
Pour clore trois côtés du rectangle (le 4ème étant le mur), il veut utiliser le minimum de grillage.\\
Quelles seront les dimensions de son enclos ?

\end{exercice}



\begin{Solution}

\end{Solution}



\begin{exercice}[ Trajet={1,2,3}]


Dans un repère d'origine $O$, $\mathscr{P}$ est la parabole d'équation $$y=x^2-1$$
\begin{enumerate}
  \item Démontrer que $OM^2=x^4-x^2+1$.
  \item On admet que la distance $OM$ est minimale si, et seulement si, $OM^2$ est minimal.\\
  Déterminer la position du point $M$ sur $\mathscr{P}$ pour laquelle la distance $OM$ est minimale. Calculer alors cette distance.
\end{enumerate}
\begin{center}

\psset{xunit=1cm , yunit=1cm}
\begin{pspicture*}(-2,-1.5)(2,2)
\def\xmin{-1.99} \def\xmax{1.9} \def\ymin{-1.5} \def\ymax{1.9}
\psaxes[labels=all,labelsep=1pt, Dx=1,Dy=1,Ox=0,Oy=0, showorigin=false]{-}(0,0)(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
\uput[dl](0,0){\small O}
\pcline[linewidth=0.8pt]{->}(0,0)(2,0)
\pcline[linewidth=0.8pt]{->}(0,0)(0,2)
\psclip{%
\psframe[linestyle=none](\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
}
\newrgbcolor{couleur1}{0.6549 0.6549 0}
\newrgbcolor{couleur2}{0 0.3176 0.4745}
\newrgbcolor{couleur3}{0.0941 0.647 0.0196}
\def\F{x 2 exp 1 sub}
\psplot[linecolor=red,linestyle=solid,plotpoints=1000,linewidth=1.2pt]{-2}{2}{\F}
\psdots[dotstyle=Add,dotscale=2,dotangle=45](1.3,0.69) \uput[ur](1.3,0.69){M}
\psline[linecolor=blue](0,0)(1.3,0.69)
\psline[linecolor=blue,linestyle=dashed](1.3,0)(1.3,0.69)
\uput[d](1.3,0){\blue $x$}
\uput[d](-1.2,1.2){\large\red $\mathscr{P}$}
\endpsclip
\end{pspicture*}
\end{center}
\end{exercice} 
\begin{Solution}

\end{Solution}


\begin{exercice}[ Trajet={2}]
 Un homme, symbolisé par le point $A$, est en pleine mer. Il doit rejoindre le point $B$ situé sur le rivage, symbolisé par la droite $(HB)$, en un temps minimum. On~donne $AH = 1$ km et $HB=4$ km.\\ Sachant qu'il se déplace dans l'eau à une vitesse de 3 km/h et sur terre à une vitesse de 7 km/h, où doit-il accoster ?
 \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[general, scale=1]
   \draw(0,0) [color=black] node[below left]{$H$};
   \draw(0,1) [color=black] node[above]{$A$};
   \draw(4,0) [color=black] node[below right]{$B$};
   \fill[color=A1] (0,0) rectangle (0.2,0.2);
   \draw[color=A1] (-0.5,0)--(4.5,0); %rivage
   \draw[color=black] (0,0)--(0,1); %[HA]
   \draw(4,0) [color=black] node{$+$};
   \draw(0,1) [color=black] node{$+$};
   \draw[color=black, thin, <->] (0,-0.2)--(4,-0.2);
   \draw(2,-0.4) [color=black] node{$4$ km};
   \draw[color=black, thin, <->] (-0.2,0)--(-0.2,1);
   \draw(-0.2,0.5) [color=black] node[left]{$1$ km};
   \draw[color=A1, dashed, epais] (0,1)--(1.7,0)--(4,0);
 \end{tikzpicture}\\
 Vue de dessus.
 \end{center}
\end{exercice}
\begin{Solution}

\end{Solution}

\begin{exercice}[ Trajet={1,2,3}]
Voici la représentation graphique de la fonction $f$ définie sur $[0~;~2]$ par : $$f(x)=x^3-6x+7$$
Déterminer la valeur exacte du minimum de cette fonction sur $[0~;~2]$.
\begin{center}
\newrgbcolor{qqweqq}{0 0.43 0}
\psset{xunit=1.5cm,yunit=0.5cm,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-0.6,-1.2)(2.2,8.2)
\multido{\n=-0.5+0.5}{6}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray](\n,-1)(\n,8)}
\multido{\n=-1+1}{10}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray](-0.5,\n)(2,\n)}
\psaxes[labelsep=1mm,labelFontSize=\scriptstyle,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt,Dy=1,Dx=0.5, showorigin=false]{->}(0,0)(-0.49,-0.99)(2,8.01)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\uput[u](4,3){\red $\mathscr{C}_f$}
\psplot[plotpoints=5000,linewidth=1.25pt,linecolor=blue]{0}{2}{x 3 exp 6 x mul sub 7 add}
\psdots[dotstyle=+,dotscale=1.5,dotangle=45](1.41,1.34)
\psline[linewidth=1pt, linestyle=dashed](1.41,0)(1.41,1.34)
\psline[linewidth=1pt, linestyle=dashed](1.41,1.34)(0,1.34)
\end{pspicture*}
\end{center} \end{exercice} 
\begin{Solution}

\end{Solution}


\end{multicols}
\end{Maquette}


\end{document}

 


